\chapter{Gestión, conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:management}
\section{Gestión}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \resizebox{\linewidth}{!}{
    \begin{ganttchart}[
        hgrid,
        vgrid,
        x unit=0.4mm,
        time slot format=isodate,
        time slot unit=day      
        ]{2019-06-21}{2020-06-26}
        \gantttitlecalendar{year, month=shortname} \\
        \ganttgroup{Estudio de tecnologías}{2019-06-21}{2019-07-15} \\
        \ganttgroup{Publicación interna de datos}{2019-07-01}{2019-08-30} \\
        \ganttbar{Estudio de alternativas}{2019-07-01}{2019-07-21} \\
        \ganttbar{Análisis y diseño}{2019-07-15}{2019-08-21} \\
        \ganttbar{Desarrollo y validación}{2019-07-27}{2019-08-30} \\
        \ganttgroup{Publicación de datos abiertos}{2020-02-03}{2020-05-30} \\
        \ganttbar{Estudio de alternativas}{2020-02-03}{2020-03-11} \\
        \ganttbar{Análisis y diseño}{2020-02-20}{2020-05-21} \\
        \ganttbar{Desarrollo y validación}{2020-03-01}{2020-05-30} \\
        \ganttgroup{Elaboración de documentación}{2019-07-15}{2019-08-30}
        \ganttgroup{}{2020-03-01}{2020-06-26}
        ]
    \end{ganttchart}
    }
    \caption{Diagrama Gantt del TFG}\label{fig:gantt}
\end{figure}

En el diagrama Gantt (figura \ref{fig:gantt}) se puede ver claramente las principales actividades del proyecto y la separación entre las dos fases principales del trabajo. En la recta final (a partir de julio) de las prácticas de investigación que estuve haciendo en TRAFAIR entre marzo y agosto de 2019, realicé la aplicación de publicación interna de datos. También en este periodo se dejó planteada la segunda sección, sobre datos abiertos y que ambas formasen parte del TFG.

Entre septiembre y enero realicé un descanso para centrarme en las asignaturas del primer cuatrimestre y comencé la segunda sección en febrero de 2020, terminando en mayo.

En total se han invertido 445 horas en el proyecto. Las horas invertidas totales en cada actividad han sido las siguientes:
\begin{itemize}
    \item Estudio de tecnologías: 30 horas
    \item Publicación interna de datos
    \subitem Estudio de alternativas: 25 horas
    \subitem Análisis y diseño: 30 horas
    \subitem Desarrollo y validación: 55 horas
    \item Publicación de datos abiertos
    \subitem Estudio de alternativas: 50 horas
    \subitem Análisis y diseño: 45 horas
    \subitem Desarrollo y validación: 130 horas
    \item Elaboración de documentación: 90 horas
\end{itemize}

Para la gestión del estado de las tareas se ha utilizado el software Trello\cite{trello}, distribuyendo las tarjetas de tareas en un panel siguiendo el método Kanban\cite{kanban} de desarrollo de software. En este método se crean columnas con el estado de cada tarea, y se van moviendo de una a otra dependiendo de lo avanzado que esté en el flujo de trabajo.

La gestión del código con los demás integrantes del proyecto se ha realizado mediante el software de control de versiones Git\cite{git}, que permite combinar el trabajo realizado por distintos colaboradores paralelamente en un repositorio, haciendo fácil el manejo de los distintos conflictos que pudiesen surgir. El repositorio del proyecto TRAFAIR se encuentra privado hasta que el proyecto termine, pero se pretende liberar posteriormente.

Para la documentación, concentrada en esta memoria, se ha usado {\LaTeX}\cite{latex}, un sistema de preparación de documentos que agiliza la redacción de la memoria y permite tener un estilo consistente a lo largo de todo el documento y una correcta gestión de la bibliografía combinándolo con \hologo{BibTeX}\cite{bibtex}, un gestor de referencias bibliográficas, y {\pgfname}/{\tikzname}\cite{tikz} junto con {\tikzname}-UML, un par de lenguajes para generar diagramas vectoriales en {\TeX} y una librería que usa esos lenguajes para realizar diagramas UML.

El código {\LaTeX} de esta memoria se encuentra disponible para su reutilización en \url{https://gitlab.com/Robot8A/tfg-trafair-unizar/}.

\section{Conclusiones}
Hemos propuesto un flujo de trabajo para la publicación de Datos Espaciales Abiertos que puede ser personalizado según las necesidades de otros proyectos que trabajen con datos espaciales que necesiten ser accesibles públicamente. Igualmente, hemos demostrado cómo los metadatos GeoDCAT-AP se pueden aplicar en un caso de uso real para describir datos espaciales más específicamente que otros vocabularios de metadatos más generales basados en DCAT.\par

A partir de este trabajo se ha escrito una publicación\cite{nogueras2020} enviada como contribución a \textit{The Twelfth International Conference on Advanced Geographic Information Systems, Applications, and Services - GEOProcessing 2020} que se celebrará del 21 al 25 de noviembre del 2020 en Valencia, España.\par

\section{Trabajo futuro}
Como trabajo futuro, se plantea: integrar el software que se ha desarrollado para la generación y publicación automática de metadatos como un nuevo complemento de CKAN o como una extensión del plugin actual \textit{ckanext-spatial}, proporcionar una interfaz web para el proceso de generación de los metadatos a partir de servicios OGC y el cálculo de los indicadores MQA, y simplificar los pasos de instalación de CKAN y los complementos utilizados con la creación de un docker-compose.
